"不反對通知書" 其實本法已係違反基本法!!!

究竟，什麼是「不反對通知書」？什麼是《公安條例》？

為什麼香港的遊行、集會，都備受《公安條例》限制？

現行的《公安條例》其實是非常時期的非常措施。《條例》於1967年10月公布，11月獲立法局三讀通過。稍對香港歷史有點認識的，都應該知道1967年發生過六七暴動 ── 由香港的「左派」工會發起，涉及謀殺、放炸彈、槍戰等的一連串極其嚴重暴力罪行。

循此脈絡，大家自然不難理解，當年制定《公安條例》是要用來對付什麼人的了！

事實上，《公安條例》的條文大多都是取自當時鬧獨立的非洲英屬殖民地。英國下議院亦曾有議員表達關注。

1991年代，立法局通過《人權法》，《公安條例》部份條例與之牴觸，港府經檢討後，於1994年刊憲，並向立法局提交《1994年公安（修訂）條例草案》，當中包括廢除過往遊行和集會須向警務處申領牌照的條文，改為通知制度，遊行或集會的主辦者只需事前通知警務處處長。修例1995年7月獲三讀通過。

然而，到1997年2月，中國全國人大常委會議決1995年通過的《公安條例》修訂，不採用為香港特別行政區的法律。

同年5月，候任行政長官辦公室向臨時立法會提交《1995年公安（修訂）條例草案》，增設「不反對通知書」的條文，並且新增警務處處長可憑藉「為維護國家安全或保護 他人的權利和自由而有需要」為理由，反對遊行和集會，變相恢復殖民地年代的發牌制度。

變相恢復發牌制度旨在使到警方可以拒發「不反對通知書」，令遊行或集會被變成「非法」，此外亦可以訂立一堆條款附帶在「不反對通知書」，令違反條款的遊行或集會同樣被變成「非法」。

而這樣的惡法，就在1997年6月中獲臨立會通過，7月1日特區成立之日生效。

這就是1997年之後，不少民間團體都拒絕按臨立會通過的新機制「通知」警方，變相申請「不反對通知書」的由來。九七之後的頭幾年，香港不時都會出現各種大大小小抗議惡法的遊行或集會。惡法一詞，直到近幾年香港傳媒生態的「轉變」才漸漸消失得無影無踪。

近年的輿論機器以至到特區和北京官員不時指摘各種遊行、集會活動非法，更聲言要「維護（有中國及特區特色的）法治」，強調警方必須果斷執法，社會要向非法行為說不，向香港離地的經濟「中產」不停潛移默化地灌輸遊行、集會為非法的意識。

但如果大家不至太過善忘，沒有抽空九七前後《公安條例》成為惡法的歷史，試問和平佔中預演、毅行爭普選、7.1遊行，那些所謂「非法」，那些憑藉惡法令合法行為變成的「非法」，又算什麼？

為反抗惡法而被拘捕、檢控，本身就是個medal（獎章）。

（記者：李文傑｜編輯：游清源）

Push！

support

Tui

推

Push